<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- This document was created with Syntext Serna Free. --><glossary id="glossary_id">
  <title>Основные определения и понятия</title>
  <glossdiv>
    <title>А</title>
    <glossentry id="glossary_alias_id">
      <glossterm>
        <emphasis role="bold">Алиас</emphasis>
      </glossterm>
      <glossdef>
        <para>Псевдоним, который используется для сокращенного именования таблиц и колонок.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>Б</title>
    <glossentry id="glossary_browser_id">
      <glossterm>
        <emphasis role="bold">Браузер</emphasis>
      </glossterm>
      <glossdef>
        <para>Экранная форма, на которой размещается таблица со списком сущностей, а также кнопки создания, редактирования, удаления сущности.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>К</title>
    <glossentry id="glossary_controller_id">
      <glossterm>
        <emphasis role="bold">Контроллер экрана</emphasis>
      </glossterm>
      <glossdef>
        <para><code>Java</code> или <code>Groovy</code> класс,  в котором можно реализовывать бизнес-логику и управлять поведением компонентов, описанных в <glossterm linkend="glossary_xml_descriptor_id">xml-дескрипторе</glossterm>, с помощью различных событий. Контроллер должен быть унаследован от одного из следующих базовых классов:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><code>AbstractFrame</code> − реализует интерфейс <code>IFrame</code> и предназначен для реализации фреймов − многократно используемых компонентов экранов.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>AbstractWindow</code> − реализует интерфейc <code>Window</code> и предназначен для реализации любых экранов.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>AbstractLookup</code> − реализует интерфейс <code>Lookup</code> и предназначен для реализации <glossterm linkend="glossary_browser_id">браузеров</glossterm> с возможностью выбора элемента списка для использования его в вызывающем экране.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><code>AbstractEditor</code> − реализует интерфейс <code>Editor</code> и предназначен для реализации экранов редактирования экземпляра сущности.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Основной метод контроллера − <code>init()</code>. Этот метод вызывается после создания класса окна и всего дерева компонентов, описанного XML-дескриптором. Контроллер может в этом методе произвести инициализацию экрана перед его открытием (например, создать обработчики нажатий на кнопки и пр.).</para>
        <para>В метод <code>init()</code> из вызывающего кода передается коллекция параметров, состоящая из пар «ключ − значение». Вызывающим кодом может быть как контроллер другого экрана, так и пункт главного меню, либо прямая ссылка на экран извне приложения. Каждый параметр передается в коллекции в двух экземплярах − с простым именем и с тем же именем с префиксом param$.</para>
        <para>Класс контроллера должен быть зарегистрирован в XML-дескрипторе экрана в атрибуте <sgmltag>class</sgmltag> корневого элемента.</para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>Р</title>
    <glossentry id="glossary_work_folder_id">
      <glossterm>
        <emphasis role="bold">Рабочий каталог</emphasis>
      </glossterm>
      <glossdef>
        <para>Каталог файловой системы, в котором содержится Ваш проект. Рабочий каталог, если он был создан, должен содержать скрипты сборки <filename>build.gradle</filename>, <filename>settings.gradle</filename> и проектные файлы <application>Intellij IDEA</application>. </para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv>
    <title>J</title>
    <glossentry id="glossary_jpql_id">
      <glossterm>
        <emphasis role="bold">JPQL</emphasis>
      </glossterm>
      <glossdef>
        <para>Платформо-независимый объектно-ориентированный язык запросов, определенный как часть спецификации Java Persistence API. Подробнее о JPQL можно прочитать на сайте <ulink url="http://openjpa.apache.org/">http://openjpa.apache.org/</ulink></para>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
  <glossdiv lang="ru">
    <title>X</title>
    <glossentry id="glossary_xml_descriptor_id">
      <glossterm>
        <emphasis role="bold">XML-дескриптор</emphasis>
      </glossterm>
      <glossdef>
        <para>Описывает источники данных и расположение визуальных компонентов экрана.</para>
        <para>XML-дескриптор содержит следующие элементы:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><sgmltag>window</sgmltag> − корневой элемент. Атрибуты:</para>
            <orderedlist>
              <listitem>
                <para><sgmltag>xmlns</sgmltag>=<literal>&quot;http://www.haulmont.com/schema/cuba/gui/window.xsd&quot;</literal> − схема XML</para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><sgmltag>class</sgmltag> − имя класса <glossterm linkend="glossary_controller_id">контроллера</glossterm></para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><sgmltag>messagesPack</sgmltag> − имя пакета сообщений. Фактически это имя Java-пакета, содержащего файл  <filename>messages.properties</filename></para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><sgmltag>caption</sgmltag> − заголовок экрана, должен содержать ссылку на сообщение из вышеуказанного пакета, например <programlisting>caption=&quot;msg://caption&quot;</programlisting></para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para><sgmltag>focusComponent</sgmltag> − идентификатор компонента, который получит фокус ввода при открытии экрана (необязательно).</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><sgmltag>metadataContext</sgmltag> − опциональный элемент для инициализации представлений (views). Предпочтительным является определение всех представлений в одном общем файле <filename>ext-views.xml</filename>  модуля <structname>core</structname>. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><sgmltag>dsContext</sgmltag> − элемент, определяющий <glossterm>источники данных</glossterm> данного экрана. Источники данных предназначены для реализации связанных с данными  компонентов.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para><sgmltag>layout</sgmltag> − элемент, определяющий компоновку экрана.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </glossdef>
    </glossentry>
  </glossdiv>
</glossary>
